Richard Birch était un homme âgé et pieux. C'était un fruit de la Terre, un roc forgé par ses 12 heures de travail quotidiennes qui s'additionnaient en 72 heures par semaine. En tant qu'ouvrier, il avait du respirer l'air des chantiers trop longtemps. Son corps était fait d'un alliage bâtard d'une résistance impressionnante, que les scientifiques auraient du observer à l'époque, eux qui étaient commissionnés pour créer les premiers gratte-ciel. Un exemple typique de la plasticité de l'être humain, qui n'est finalement qu'un métal en fusion pris dans un moule. Son métier était son poumon d'acier ; bien que dangereux et crevant, il en avait besoin pour survivre et c'était devenu l'ingrédient principal de son essence. 

Mais curieuse foi qui propose un curieux déterminisme. Richard avait intériorisé sa place dans le monde comme étant la seule qui lui était destinée par la nature même de son être. Il savait qu'il était né ouvrier, que c'était ce pour quoi il avait été fait. Il ne savait pas l'expliquer et avait comme argument son propre corps, presque trop parfaitement abimé pour ne pas être fait pour rentrer dans la case. Justification à posteriori : ce métier était son devoir, sa mission, même si c'était difficile. Des gens qu'il rencontrait, aucun ne faisait contrepoids à cette pensée. S'il était fait de métal, avec un cœur de pierre, c'était parce que le destin voulait faire de lui un ouvrier.

Il était naturellement avenant avec les autres ouvriers autour de lui, mais se forçait quand même à l'être plus encore par nécessité. Le marché étant comme il était, les ouvriers comme lui bougeaient beaucoup et il était quasiment impossible de créer des relations à long termes. Pourtant, communiquer avec des gens était le seul remède aux maux de son quotidien. En effet, malgré la force de conviction qu'il avait, le poids du travail physique écrasait son cerveau chaque jour. Chaque minute passait et c'était un poids de plus qu'on mettait sur son crâne. La répétition des tâches et les contorsions nécessaires achevaient de rendre son œuvre difficile. Le soir ensuite, on se repose l'esprit et le corps et on pense pouvoir respecter les autres contraintes de l'ordre social mais plus un rire ne sort du corps battu. Des poids accumulés dans la journée, seule une partie s'évapore, le reste demeure jusqu'à notre mort. Seul causer avec des semblables remet de l'essence et la fait couler pour approvisionner en vie les morceaux de chairs qui se détachent. Ouais, il mettait beaucoup d'efforts pour apprendre à connaître ses nouveaux compagnons à chaque nouvelle affectation. Il allait même plus loin que ça, il se forçait à réfléchir à de nouvelles méthodes de travail. Il aimait celui-ci mais détestait les risques et les dangers que lui et ses collègues prenaient tous les jours. À chaque nouveau chantier, il trouvait de nouvelles méthodologies pour se protéger lui et les autres en récupérant les témoignages de chacun. Cela ne faisait pas baisser la productivité. Au contraire, travailler plus sûrement et à l'écoute de chacun permettait de créer un climat de confiance entre les travailleurs. Chacun se formait grâce à l'expérience des autres. Son pragmatisme a toutes épreuves a eu raison des différents employeurs qui renonçaient à réduire son autonomie, voyant qu'il allait dans tous les cas trouver son compte dans toutes les situations. Il ne savait pas lire mais l'avait appris autrefois, encore une compétence prise par les flots terribles qu'il subissait.

Son interaction avec Adam fût un choc lent, une commotion en tâche de fond, dont l'ampleur n'a surgit qu'après une brûlante introspection. Introspection bloquée par la nature même des dominations extérieures et la bulle n'éclata qu'après une lente inflation.

Les usines d'Adam étaient d'une originalité attractive en soi. Elles étaient des merveilles de modernité aux yeux des amoureux de la liberté séduits par une idée simple : chacun pouvait monter dans la hiérarchie en fonction de ses compétences. Une évidence selon Adam, qui pensait qu'une société ne pouvait qu'aller vers l'utopie en suivant le même principe. Si on venait d'arriver, on pouvait aller dans les aciéries ou la production de pièces de machines et d'outils. Ensuite, avec de l'expérience, on pouvait s'occuper de la production des câbles et l'assemblage des machines. Pour finir, on pouvait s'occuper de la confection des ampoules les plus luxueuses, avec des formes de grosses gouttes d'eau. Ce système au mérite était accompagnée d'une totale séparation des usines. Elles étaient divisées par secteurs et personne ne pouvaient communiquer pendant la journée. On ne savait donc pas ce que faisaient les autres ouvriers dans les autres secteurs. Tout ce qu'on savait, c'était qui gagnait plus que qui et qui était plus productif que qui. Car oui, la production de chacun était indiqué sur un grand tableau tous les jours et tous les 3 mois, on regardait les premiers et derniers de chaque secteur et on les faisait changer de section. Lorsqu'un ouvrier était le meilleur de sa section, il avait le droit à une semaine entière de formation où le rythme était donc plus calme avant de reprendre de plus belle. Le salaire augmentait aussi mais était toujours à la pièce, un ouvrier gagne en fonction de ce qu'il produit. Dans chaque secteur, vous étiez donc dans une fourchette de salaire et la seule façon d'en sortir était d'être plus ou moins productif. On imagine alors bien que la compétition était rude entre les ouvriers, on voulait gagner plus ou en tout cas ne pas perdre. Mais on ne peut pas imaginer meilleur système pour lutter contre les feignants et les non-méritants. Avec une telle incitation, il n'y avait plus de bavardages et les gens arrivaient à l'heure et restaient plus longtemps pour grossir leur score. De plus, ils étaient complètement soumis aux flux. Si un jour le travail venait à manquer, ils recevaient une paye moindre et devaient simplement vivre avec. Mais on pouvait faire confiance à Adam pour qu'au contraire on ait toujours plus de travail et toujours plus d'argent. C'est en tout cas la tendance observée durant les premières années. Par rapport aux autres usines de la ville, il n'était plus question de confiance entre les salariés. La méfiance régnait, on ne se parlait plus car on devait absolument être plus productif que son voisin. On s'éloignait des bavards qui déconcentraient la tâche et on se refermait dans une bulle de travail. 

Mais pour ce faire Adam chercha à créer des tâches les plus simples possibles. Les vieux ouvriers expérimentés comme Richard étaient de moins en moins au fait des nouveautés technologiques et ne constituaient plus la plus grande population. Il puisait d'une autre source : l'immigration. Un main d'œuvre précaire, peu ou pas instruite, qui cherchait avant tout à faire ses preuves. Rendre les tâches simples permettait de les faire venir en masse, quitte à vraiment amener l'incompétence. Adam le savait, il avait besoin d'avoir toujours de quoi remplacer le dernier niveau d'employé. Si on est en bas de la dernière échelle, on se fait virer, c'est aussi simple que ça. Mais des cas particuliers faisaient qu'on pouvait être virés même en tombant de haut. Ce n'était pas un aspect calculé mais plus une sorte de tendance inexplicable. En fait, quasiment tous les ouvriers qui tombaient d'un rang finissaient par être virés au bout d'un an ou deux. Les gens évoquaient une baisse de motivation car on travaillait pour moins cher ou une sorte de vanité ou de vexation qui cabrait les individus. Ça cultivait la peur de l'échec d'autant plus. Bien qu'en théorie tout mouvement était permis, on ne voulait et ne pouvait aller que vers le haut. On ne pouvait qu'aller dans l'ordre croissant de la difficulté technique de la tâche, mais toujours la production était divisée. Le but est de couper toute externalité négative et tous les temps morts dans la production. De la même manière qu'Adam avait passé de longs mois à développer des instruments de mesure fiables pour mesurer la production, il fallait ici rendre le travail le plus découpé possible pour pouvoir fiablement déterminer la longueur de toutes les tâches. Dans l'esprit d'Adam, retirer les temps morts et diviser les tâches permettait d'avoir de réel experts avec peu d'effort. En effet, même un complet novice pouvait apprendre à faire une tâche précise en 1 semaine. Aucune connaissance théorique ne lui est nécessaire comme la réflexion a été décidée par des ingénieur des procédés dans des bureaux. Il n'avait qu'à faire une action en boucle, de mieux en mieux, de plus en plus rapidement pour ensuite gagner plus en faisant une tâche plus complexe. Ainsi, plus personnes ne se plaignaient car le travail était trop complexe, qu'il demandait trop de réflexion. Tout était cadré avec une parfaite précision.

Richard était particulièrement affecté par cette organisation du travail. Cette course constante était épuisante, on cherchait des résultats quotidiens, hebdomadaires, mensuels, saisonniers, rien n'était laissé au hasard. Les agents en charge de surveiller les ouvriers ne passaient pas tant que ça, ils n'avaient plus besoin. La surveillance se faisait implicitement. Un bon comportement était de toutes façons nécessaire pour être productif. Travailler aux pièces, c'est le comble de travailler à l'acte, c'est l'insécurité à son paroxysme. Des petits yeux à mains notaient en permanence les pièces réalisées par chacun, d'abord sur un petit tableau dans un coin puis sur un grand tableau géant visible par tous. Midi et soir, ils notaient à la machine à écrire les quantités pour les apporter dans des bureaux à la localité inconnue. Il n'y avait aucune pression autoritaire, aucune police du travail pour combattre la fainéantise. Juste cette dizaine de fourmis comptables à qui il était impossible de cacher quoi que ce soit. C'était à la responsabilité de chacun. Tu veux gagner plus pour avoir un meilleur niveau de vie ? Vas-y, travaille plus, tes progrès seront notés et on accompagnera ton ascension. Des dizaines de paires d'yeux discrets qui n'avaient aucun pouvoir, on ne rencontrait jamais les gens qui prenaient les décisions. Aucune corruption n'était possible, les pièces étaient là, à la vue de tous. Tout le monde pouvait vérifier la vérification. C'était la justice absolue, un lieu ou on ne pouvait pas échapper aux règles. Là où avant il pouvait prendre son temps pour chaque étape de son travail, réfélchissant lui-même à ce qui était le plus optimisé, demandant de l'aide à ses collègues pour les cas les plus hardus, maintenant il faisait le même marathon en boucle, tous les jours. Il n'y a plus de temps pour respirer, pour penser à autre chose, pour cultiver des idées alternatives, c'était juste une monoculture mentale à un rythme effréné, sans considération pour la fertilité future du sol. C'était une affectation forcée, violente, etouffante.

Il alla même plus loin. Il pouvait concevoir que le travail soit difficile. Il pouvait concevoir que les règles qu'il avait fixé soient rudes. Il les avait rendues simples exprès pour que chacun puisse apporter quelque chose. Mais voila que les ouvriers voulaient s'unir, créer des groupes de discussion tout juste rendus légaux pour changer les règles de l'usine. Jamais on avait vu ça dans l'histoire mais ce n'est pas ce qui choquait Adam. C'était surtout le fait que ces gens, qui pouvaient se tuer en ratant des procédures électriques simples, voulaient maintenant contrôler des pans entiers de la gestion du site et de l'organisation des flux. Le pire était que c'étaient des organisations extérieures, extrémistes, qui voulaient créer ces groupes, permettre ces débats et apporter en plus des éléments de compréhension. Ces gens ne comprennent rien, se disait Adam, l'organisation et la division du travail avaient été longuement étudiées pour être des plus simples et efficaces possibles. Tout était déjà si fluide et l'extérieur voulait stopper le flot. Il ne voyait que deux explications : la fainéantise de certains, voulant changer les règles pour avoir moins à travailler ou ses concurrents, qui finançaient ces organisations extrêmes pour ralentir voire même geler ses progrès. Il était furieux mais comprenait l'idée de vouloir discuter des méthodes, il est vrai qu'il avait de moins en moins de contacts avec les travailleurs. La suite logique des choses dans son entreprise était qu'on pouvait prendre part au décision de gestion après avoir monté suffisamment, dans des niveaux où on avait de moins en moins de taches pénibles. Le pouvoir d'influencer les politiques intérieures venaient d'un rang gagné dans l'entreprise, d'un grade qu'on avait reçu, du fruit du labeur, ça ne pouvait pas être selon lui à la disposition de personnes souvent illettrées mais toujours limitées. Mais ok, il consentit à donner un espace de discussion, bien que contraire avec sa logique même. Il mit en place une organisation propre à son entreprise avec des sous-sections par villes et site. Seules ces organisations étaient réellement écoutées par les équipes de gestion, c'était même un bon moyen de gagner des faveurs de la direction en cas de problème. La carte d'appartenance au syndicat valait plus qu'un avocat.

*Ajouter le fait que le site était fermé, qu'il avait une peur paralysante des surveillants*
Richard en était arrivé à créer des billes en métal avec une machine immense dont il avait peur. Il avait dérivé depuis son métier initial jusque là, une occupation qu'il ne comprenait pas, dont il ne voyait pas l'intérêt. Il avait des compétences qu'il n'utilisait pas. C'était pourtant théoriquement une promotion par rapport à son métier mais il était moins bon que les jeunes de l'usine. Avant, il n'y avait pas cette modernité mais il contrôlait son corps et sa vie. Là, c'est la machine qui le contrôlait. Il n'était pas opposé aux machines mais il préférait les outils. Les machines étaient de gros outils au fond, mais il aimait moins ce qu'il ne comprenait pas vraiment. Cette machine n'était pas comme les différentes œuvres qu'il avait pu produire. Il était en face de l'inexplicable, il demandait à chaque fois aux hommes chapeautés à quoi ces billes servaient, on lui disait que ça servait dans différentes machines différentes et qu'il fallait qu'elles soient bien rondes. Jamais aucune autre précision. On lui rappelait aussi à quel point la machine était chère. Richard était frustré, pourquoi diable un si bon ouvrier comme lui se retrouvait à créer des billes. Lui qui était si bon avec les outils, on lui donnait un monstre d'acier sans rien lui dire, sans livret d'explication, sans rien. Ça dura plusieurs mois comme ça, sans questions rien, car il devait nourrir sa famille le soir et personne autour ne posait de questions non plus. Mais un jour, le silence nous semble si froid alors que la machine chauffe avec l'effort. Il voulait parler autour mais personne ne voulait l'écouter, il voulait comprendre son travail pour l'aménager avec ses couleurs. Il voulait s'approprier sa tâche, s'accrocher à la surface pourtant si lisse de son labeur. Il se lança dans une quête folle : trouver et dérober le manuel d'utilisation de la machine, trouver un boug sachant lire et apprendre petit à petit à contrôler la bête. Il arrivait plus tôt le matin, sacrifiant encore plus ses muscles effrités. Il essaya de simplement trouver les bureaux des responsables maintenance, qui devaient forcément avoir une notice. C'était un jour de fin de mai et la chaleur du soleil perçait à peine les nuages qui passaient rapidement dans le ciel. Il fit le tour du grand bâtiment gris qui lui servait de gagne-pain et trouva l'entrée de la section maintenance. Une grande flaque d'eau était devant, comme si c'était assez pour empêcher un homme qui voulait remplir son rôle sur Terre. Le verrou par contre était assez, il lui fallait un clé. Il rentra bredouille mais cette scène nouvelle de sa vie lui redonna de la force. Il avait ressenti de nouvelles émotions, une même peur de se faire renvoyer mais pour cette fois-ci l'audace et non simplement l'injustice. Il repenssait encore et encore à ce moment. Cette image mentale de cette porte ne le quittait plus, il sentait qu'une fois franchie, il allait changer de vie. Mais comment trouver la clé ? Il était bloqué.

Et puis la vie revient de plus belle mais cette fois-ci un sentiment nouveau transcende le quotidien. Rien ne nous facilite plus le réveil le matin que l'idée qu'on avance vers quelque chose de plus grand que cette simple journée. Avoir une vie remplie d'objectifs de différentes échelles permet d'apprivoiser le temps qui passe, de supporter le manque de sens. 

Ce nouvel objectif était salutaire pour lui, il voyait tous les autres sombrer dans l'ombre terrifiante de la répétition du travail mais lui arrivait à tenir debout grâce à sa volonté et cette image de la porte fermée. Il attenda, travailla normalement, sans chercher à se tuer à la tâche mais bizarrement il travaillait mieux quand il pouvait cultiver des idées en même temps. Ce n'est que lorsqu'une machine de son usine tomba en panne que l'espoir renaquit. Deux hommes entrèrent dans l'usine pour réparer la machine. Ils étaient suivi des surveillants qui essayait d'appeler au calme, ne voulant pas que cette intervention ralentisse la productivité de chacun. Mais Richard s'avança, parla avec le machiniste sans machine pour s'approcher au mieux des teneurs de clés. Et en effet, ils les avaient : un immense trousseau pendait à leur pantalon. Mais comment récupérer les clés ? Ils ne les quittaient jamais ! Il les regardait observer la machine, cherchant le problème. À ce moment, il sentait l'atmosphère devenir lourde, il sentait de plus en plus de regards sur lui, l'intrut de la situation. Il faisait mine d'être l'ami du malheureux mais les gens se rendaient compte qu'il ne travaillait plus pour une raison obscure. Les surveillants se sont rapprochés et lui ont repprochés cette pause inutile. Il revint à son poste, avec la conviction qu'il pouvait faire quelque chose. Il passa plusieurs mois à penser à ces clés, mettant en place dans son esprit des stratagèmes pour les récupérer. Une idée lui vint une nuit de forte chaleur durant laquelle, à défaut d'avoir dormi, il trouva la prochaine étape de sa deuxième vie.

IL avait par chance et avec grand effort gardé un contact avec un collègue d'une autre usine. Cette usine produisait entres autres outils un objet particulier qui lui semblait parfaitement adapté à la tâche. Il lui acheta une de ces productions pour un prix supérieure à ce qu'il perdait en ne la confiant pas à l'usine. Pour cela, il a du le convaincre qu'il était vraiment le responsable de ces productions, qu'il créait ses objets par sa propre force de travail, qu'il était le seul responsable de la valeur. Gonflé alors avec une autre vision de son travail, il accepta ce deal douteux sans plus poser de questions. Alors, il attendit un jour particulièrement chaud pour mettre son plan à exécution. Ce jour-là, les vapeurs des machines restait dans l'atmosphère, il y avait une brume toxique dans l'air. De nombreux mirages apparaissaient dans la vision de chacun et il y avait une épidémie de maux de têtes terribles. Seul Richard était lucide, concentré, déterminé. Il était prêt. Juste au moment de la pause à midi, il resta un peu à travailler en prétextant un retard sur la production. Il attenda le départ d'un machiniste détesté de l'usine, connu pour ses propos racistes, sa haine infondée des étrangers et son arrongance générale. Il était le petit chef d'un groupe de jeunes prétentieux qui s'étaient tous syndiqués pour pouvoir dénoncer les gens sans preuves et donc performer mieux qu'eux.

*Il sabote la machine d'un travailleur qu'il détestait (harcelant les autres, compétitifs à outrance, etc...) en ajoutant un aimant (qu'il a volé ailleurs)* *Les gens de la maintenance ne pouvait pas observer la machine sans que les clés restent collés ! Ils étaient obligés de laisser leurs trousseaux sur le poste, Richard a pu ensuite en récupérer un*

Ça y est ! Il avait pris le trousseau !

Finalement, il n'avait pas besoin du fascicule, il connaissait déjà au fond de lui tous les différents cas de la machine, il avait travaillé avec, cherchant à la comprendre. Il avait par la pratique et par une recherche d'optimisation compris la machine. Le manuel était simplement pour lui le moyen d'avoir confiance en son expertise, qu'il ne pensait pas pouvoir acquérir de lui-même. Pourtant, c'est lui qui l'utilise, c'est lui qui faisait l'effort de comprendre, c'est lui qui avait fait de nombreuses réparations minimes quand c'était nécessaire, allant contre l'avis des surveillants de faire ces réparations soi-même. C'est lui qui était maître de son art et pourtant il avait besoin du bout de papier pour en être conscient. Maintenant qu'il comprenait tout ce qu'il avait à savoir, il pouvait faire le travail de ses supérieurs, il valait mieux qu'eux. Il s'était accroché à ce qui avait été complètement poli. Il s'était identifié à ce qui avait été complètement déshumanisé. Il s'était fait son jardin secret dans cette terre bourrée de pesticide, il avait repris la terre. Il jouissait de son nouveau statut d'expert, rien ne le valorisait plus que de pouvoir aider ses collègues quand ils rencontraient des problèmes. Il leur expliquait les différents cas possibles et comment les résoudre. Une fois même, il pris plusieurs heures dans sa journée pour réparer la machine d'un ami du même modèle que le sien qui ne démarrait même plus. Il avait pris des outils à droite à gauche et ses yeux brillait en imaginant les différentes étapes de la réparation. Il faisait ça discretement mais oubliait la présence des surveillants, comme si le fin voile de l'ordre qui planait était devenu invisible à ses yeux, comme s'il n'était plus capable de le contraindre. Il avait repéré le problème au bruit mais avait fait toutes les vérifications nécessaires pour être sûr. Comme il n'avait pas exactement de quoi réparer, il fit avec ce qu'il avait autour de lui en trouvant des équivalents naturels. Bientôt, la machine se mit se branle comme si elle sortait du site d'assemblage. Mais deux collègues avec des cartes ont prévenus des responsables du coup de main de rémise en état. Mutinerie fut déclarée et on vint voir le boulot du gueux. On constatait que la machine fonctionnait, qu'elle n'avait rien d'inchangé à part certaines finitions mal-polies et un bruit légèrement plus fort.

*Il arrivera un jour à réparer la machine d'un ami de lui-même après un panne, ça lui vaudra d'être réprimandé par la direction car il y a des équipes chargées de faire ça. On menace de le virer mais ces collègues le défendent. Comment peut-on vouloir virer quelqu'un qui aide ? Il formeront le noyau de l'équipe au dossard rouge._*